\chapter{Übungsblatt 10}

\section{Aufgabe 1}

Bestimmen Sie sämtliche Eigenwerte der folgenden Matrizen:

\subsection{a}

\begin{align*}
    A := \begin{pmatrix}
             1 & 2 & 3 \\
             4 & 5 & 6 \\
             0 & 0 & 0
         \end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{align*}
    A - \lambda \cdot I                                                      \\
    = \begin{pmatrix}
          1 & 2 & 3 \\
          4 & 5 & 6 \\
          0 & 0 & 0
      \end{pmatrix} - \lambda \cdot \begin{pmatrix}
                                        1 & 0 & 0 \\
                                        0 & 1 & 0 \\
                                        0 & 0 & 1
                                    \end{pmatrix}                           \\
    = \begin{pmatrix}
          1 & 2 & 3 \\
          4 & 5 & 6 \\
          0 & 0 & 0
      \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
                       \lambda & 0       & 0       \\
                       0       & \lambda & 0       \\
                       0       & 0       & \lambda
                   \end{pmatrix}                               \\
    = \begin{pmatrix}
          1 - \lambda & 2           & 3        \\
          4           & 5 - \lambda & 6        \\
          0           & 0           & -\lambda
      \end{pmatrix} =: A_\lambda                                   \\
    \det(A_\lambda) = (1 - \lambda) \cdot (5 - \lambda) \cdot (-\lambda)     \\
    + 2 \cdot 6 \cdot 0  + 3 \cdot 4 \cdot 0 - 0 \cdot (5 - \lambda) \cdot 3 \\
    - 0 \cdot 6 \cdot (1 - \lambda) - (-\lambda) \cdot 4 \cdot 2             \\
    = (5 - \lambda - 5\lambda + \lambda^2) \cdot (-\lambda) + 0              \\
    + 0 - 0 - 0 + 4\lambda \cdot 2                                           \\
    = -5\lambda +\lambda^2 +5\lambda^2 -\lambda^3 + 8\lambda                 \\
    = -\lambda^3 + 6\lambda^2 + 3\lambda                                     \\
    \text{$\lambda$ Ausklammern}                                             \\
    \lambda (-\lambda^2 + 6\lambda + 3)                                      \\\\
    \lambda (-\lambda^2 + 6\lambda + 3) = 0                                  \\
    \text{Ein Produkt ist null, wenn ein Faktor gleich null ist}             \\
    \begin{cases}
        \lambda = 0 & \text{Oder} \\
        -\lambda^2 + 6\lambda + 3 = 0
    \end{cases}                                             \\
    \lambda_1 = 0                                                            \\
    -\lambda^2 + 6 \lambda + 3 = 0 \quad |\cdot (-1)                         \\
    \Leftrightarrow \lambda^2 - 6 \lambda - 3 = 0 \quad | \text{PQ-Formel}   \\
    p = 6 \quad q = -3                                                       \\
    \lambda_{2,3} = -\frac{-6}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{6}{2}\right)^2 + 3}  \\
    \lambda_{2,3}= 3 \pm \sqrt{\left(3\right)^2 + 3}                         \\
    \lambda_{2,3}= 3 \pm \sqrt{9 + 3}                                        \\
    \lambda_{2,3}= 3 \pm \sqrt{12}                                           \\\\
    \lambda_1 = 0, \quad \lambda_2 = 3 + \sqrt{12}, \quad \lambda_3 = 3 - \sqrt{12}
\end{align*}

\subsection{b}

\begin{align*}
    B := \begin{pmatrix}
             1 & 1 & 1 \\
             1 & 1 & 1 \\
             1 & 1 & 1
         \end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{align*}
    B - \lambda \cdot I                                                              \\
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix} - \lambda \cdot \begin{pmatrix}
                                      1 & 0 & 0 \\
                                      0 & 1 & 0 \\
                                      0 & 0 & 1
                                  \end{pmatrix}                                     \\
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
                        \lambda & 0       & 0       \\
                        0       & \lambda & 0       \\
                        0       & 0       & \lambda
                    \end{pmatrix}                                      \\
    \begin{pmatrix}
        1 - \lambda & 1           & 1           \\
        1           & 1 - \lambda & 1           \\
        1           & 1           & 1 - \lambda
    \end{pmatrix} =: B_\lambda                                          \\
    \det(B_\lambda) = (1 - \lambda) \cdot (1 - \lambda) \cdot (1 - \lambda)          \\
    + 1 \cdot 1 \cdot 1 + 1 \cdot 1 \cdot 1 - 1 \cdot (1 - \lambda) \cdot 1          \\
    - 1 \cdot 1 \cdot (1 - \lambda) - (1 - \lambda) \cdot 1 \cdot 1                  \\
    = (1 -\lambda - \lambda + \lambda^2) \cdot (1 - \lambda) + 1                     \\
    + 1 - (1 - \lambda) - (1 - \lambda) - (1 - \lambda)                              \\
    = (1 - 2\lambda + \lambda^2) \cdot (1 - \lambda) + 2 - 3(1 - \lambda)            \\
    = 1 - 2\lambda + \lambda^2 - \lambda + 2\lambda^2 - \lambda^3 + 2 - 3 + 3\lambda \\
    = -\lambda^3 + 3\lambda^2                                                        \\\\
    -\lambda^3 + 3\lambda^2 = 0                                                      \\
    \text{$\lambda$ Ausklammern}                                                     \\
    \lambda (-\lambda^2 + 3\lambda) = 0                                              \\
    \text{Ein Produkt ist null, wenn mindestens ein Faktor gleich null ist.}         \\
    \begin{cases}
        \lambda = 0 & \text{Oder} \\
        -\lambda^2 + 3 \lambda = 0
    \end{cases}                                                        \\
    \lambda_1 = 0                                                                    \\
    \text{$\lambda$ Ausklammern}                                                     \\
    \lambda(\lambda + 3) = 0                                                         \\
    \text{Ein Produkt ist null, wenn mindestens ein Faktor gleich null ist.}         \\
    \begin{cases}
        \lambda = 0 & \text{Oder} \\
        \lambda + 3 = 0
    \end{cases}                                                        \\
    \lambda_2 = 0                                                                    \\
    \lambda_3 + 3 = 0 \quad | -3                                                     \\
    \lambda_3 = -3                                                                   \\\\
    \lambda_1 = 0, \quad \lambda_2 = 0, \quad \lambda_3 = -3
\end{align*}

\subsection{c}

\begin{align*}
    C := \begin{pmatrix}
             0 & 0 & 0 \\
             0 & 0 & 0 \\
             0 & 0 & 0
         \end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{align*}
    C - \lambda \cdot I                                      \\
    \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0
    \end{pmatrix} - \lambda \cdot \begin{pmatrix}
                                      1 & 0 & 0 \\
                                      0 & 1 & 0 \\
                                      0 & 0 & 1
                                  \end{pmatrix}             \\
    \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0
    \end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
                        \lambda & 0       & 0       \\
                        0       & \lambda & 0       \\
                        0       & 0       & \lambda
                    \end{pmatrix}              \\
    \begin{pmatrix}
        -\lambda & 0        & 0        \\
        0        & -\lambda & 0        \\
        0        & 0        & -\lambda
    \end{pmatrix} =: C_\lambda                           \\
    \det(C_\lambda) = -\lambda \cdot -\lambda \cdot -\lambda \\
    = -\lambda^3                                             \\\\
    -\lambda^3 = 0 \quad |\cdot (-1)                         \\
    \Leftrightarrow \lambda^3 = 0 \quad | \sqrt[3]{0}        \\
    \Leftrightarrow \lambda_{1, 2, 3} = 0
\end{align*}

\subsection{d}

\begin{align*}
    D := \begin{pmatrix}
             0 & 1 \\
             2 & 3
         \end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{align*}
    D - \lambda \cdot I                                        \\
    \begin{pmatrix}
        0 & 1 \\
        2 & 3
    \end{pmatrix} - \lambda \cdot \begin{pmatrix}
                                      1 & 0 \\
                                      0 & 1
                                  \end{pmatrix}               \\
    \begin{pmatrix}
        0 & 1 \\
        2 & 3
    \end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
                        \lambda & 0       \\
                        0       & \lambda
                    \end{pmatrix}                          \\
    \begin{pmatrix}
        -\lambda & 1           \\
        2        & 3 - \lambda
    \end{pmatrix} =: D_\lambda                                 \\\\
    \det(D_\lambda) = -\lambda \cdot (3 - \lambda) - 2 \cdot 1 \\
    = \lambda^2 - 3 \lambda - 2                                \\\\
    \lambda^2 - 3 \lambda - 2 = 0 \quad | PQ                   \\
    p = -3 \quad q = -2                                        \\
    -\frac{-3}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{-3}{2}\right)^2 + 2}   \\
    \frac{3}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{9}{4}\right) + 2}        \\
    \frac{3}{2} \pm \sqrt{\frac{17}{4}}                        \\
    \lambda_1 = \frac{3}{2} + \sqrt{\frac{17}{4}}, \quad \lambda_2 = \frac{3}{2} - \sqrt{\frac{17}{4}}
\end{align*}

\section{Aufgabe 2}

\subsection{a}

Ist die Matrix $A := \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 \\
        4 & 5 & 6 \\
        7 & 8 & 9
    \end{pmatrix}$ positiv definit?

\begin{align*}
    \det(\Delta_1) = 1                          \\
    \det(\Delta_2) = 1 \cdot 5 - 2 \cdot 4 = -3 \\
\end{align*}

Die Determinante des dritten Hauptminoren ist hier uninteressant, da die
Vorzeichenfolge für positive definitheit durch den zweiten Hauptminoren bereits
verletzt wurde. Die Matrix ist \textit{nicht} positiv definit, sondern
Indefinit.

\subsection{b}
Wie kann man das Hauptminorenkriterium nutzen, um zu zeigen, dass eine Matrix
negativ definit ist? Nutzen Sie Ihr Ergebnis, um zu zeigen, dass die Matrix $B
    := \begin{pmatrix}
        -1 & 1 \\
        -2 & 1
    \end{pmatrix}$ (negativ definit ist??)

\begin{align*}
    \det(\Delta_1) = -1 \\
    \det(\Delta_2) = -1 \cdot 1 - (-2) \cdot 1 = 1
\end{align*}

Die Matrix ist negativ definit.

\section{Aufgabe 3}

\subsection{a}

Für welche Winkel $\varphi \in [0, 2\pi)$ hat eine Drehmatrix $A_\varphi \in
    \mathbb{R}^{2 \times 2}$ reele Eigenwerte? Lösen Sie diese Aufgabe einerseits
durch geometrische Argumentation, andererseits rechnerisch.

\subsubsection*{Geometrische Argumentation}

Drehmatritzen mit gerader Dimension haben keine reellen Eigenwerte. Aus diesem
Grund hat nur die Drehmatrix, welche um den Winkel 0 dreht (also gar nicht
dreht) reele Eigenwerte.

\subsubsection*{Rechnerisch}

\begin{align*}
    A_0 = \begin{pmatrix}
              1 & 0 \\
              0 & 1
          \end{pmatrix} \rightarrow \lambda_{1,2} = 1                                                                  \\
    \det\left(\begin{pmatrix}
                      \cos(\varphi) & -\sin(\varphi) \\
                      \sin(\varphi) & \cos(\varphi)
                  \end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
                                      \lambda & 0       \\
                                      0       & \lambda
                                  \end{pmatrix}\right) = 0                                                                 \\
    (\cos(\varphi) - \lambda) \cdot (\cos(\varphi) - \lambda) - \sin(\varphi) \cdot -\sin(\varphi) = 0                 \\
    {\cos(\varphi)}^2 - \cos(\varphi) \cdot \lambda - \cos(\varphi) \cdot \lambda  + \lambda^2 + {\sin(\varphi)}^2 = 0 \\
    {\cos(\varphi)}^2 + {\sin(\varphi)}^2 - 2 \cdot \cos(\varphi) \cdot \lambda + \lambda^2 = 0                        \\
    1 - 2 \cdot \cos(\varphi) \cdot \lambda + \lambda^2 = 0 \quad | PQ                                                 \\
    p = - 2 \cdot \cos(\varphi), \quad q = 1                                                                           \\
    -\frac{- 2 \cdot \cos(\varphi)}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{- 2 \cdot \cos(\varphi)}{2}\right)^2 - 1}                 \\
    \cos(\varphi)\pm \sqrt{(-\cos(\varphi))^2 - 1}                                                                     \\
    \cos(\varphi)\pm \sqrt{\cos(\varphi)^2 - 1}                                                                        \\
    \cos(\varphi)\pm \sqrt{-\sin(\varphi)^2}                                                                           \\
    \text{Aus negativen Zahlen kann die Wurzel nicht gezogen werden.}                                                  \\
    \text{Für alle } \varphi \neq 0 \text{ Gibt es keine reellen lösungen.}
\end{align*}

\subsection{b}

Bestimmen Sie mindestens eine Matrix, die in $O(n) \backslash SO(n)$ enthalten
ist.

\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        0 & 1 \\
        1 & 0
    \end{pmatrix}                          \\
    \det\left(    \begin{pmatrix}
                      0 & 1 \\
                      1 & 0
                  \end{pmatrix}\right) = -1 \\
\end{align*}